\chapter{构建有效拉氏量}
本章将用有效场论的方法来构造高维时空下的有效拉氏量并研究它在4维时空下的低能效应。为建立高维时空下的物理图像与4维时空下物理图像等价这样的直观认识，首先讨论自由标量场和规范场从5维退耦到4维时空下的情况\cite{Cheng}，接着讨论高维引力在退耦到4维时空时的情况。最后，依据退耦到4维时空下有效理论，计算引力子在发生自相互作用和它与标准模型场发生相互作用时的费曼规则。
\section{5维理论退耦到4维时空}
自由标量场$\Phi$在5维时空下的作用量
\be
S = \int d^5 x\, \frac{1}{2} \p_M \Phi (x^\mu, y) \p^M \Phi(x^\mu, y)\label{eq:Afs}\text{，}
\ee
之前在KK模型介绍中提到：卷曲维度的场呈现周期变化的性质。自由标量场$\Phi$在$y$方向上存在周期性，即$\Phi(x^\mu, y+2\pi R) = \Phi(x^\mu, y)$。
将标量场$\Phi$沿着$y$方向做傅里叶分解，可以得到
\be
\Phi(x^\mu, y) = \frac{1}{\sqrt{2\pi R}} \sum_{n=-\infty}^{\infty}
\phi^{(n)} (x^\mu) e^{i\frac{n}{R}y}\label{eq:fs}\text{，}
\ee
将（\ref{eq:fs}）代入（\ref{eq:Afs}）并且对额外维做积分将得到
\begin{eqnarray}
S&=& \int d^4 x \,dy \;\frac{1}{2\pi R} \sum_{m,n} \Bigg[ \frac{1}{2} \p_\mu \phi^{(m)} (x) e^{i\frac{m}{R} y} \p^\mu \phi^{(n)} e^{i\frac{n}{R} y} \nonumber \\
&&   \qquad \qquad \qquad - \frac{1}{2} \bigg(i\frac{m}{R}\bigg) \phi^{(m)}(x) e^{i\frac{m}{R}y} \bigg(i\frac{n}{R}\bigg) \phi^{(n)}(x) e^{i\frac{n}{R}y} \Bigg] \nonumber \\
&=& \int d^4x \sum_{m,n} \Bigg( \int dy \; \frac{1}{2\pi R} e^{i \frac{m+n}{R} y}\Bigg) \frac{1}{2} \Bigg[ \p_\mu \phi^{(m)} (x) \p^\mu \phi^{(n)}(x) + \frac{mn}{R^2} \phi^{(m)}(x) \phi^{(n)}(x) \Bigg] \nonumber \\
&=& \int d^4 x  \;  \sum_n\( \frac{1}{2} \p_\mu \phi^{(-n)} \p^\mu \phi^{(n)} - \frac{n^2}{R^2} \phi^{(-n)} \phi^{(n)} \) \label{eq:bdepart}\text{。}
\end{eqnarray}
又因为自由标量场存在关系$\phi^{(-n)} = {\phi^{(n)}}^\dagger$，因此，式（\ref{eq:bdepart}）又可以被分解成
\be
S=\int d^4 x \; \Bigg\{ \frac{1}{2} \p_\mu \phi^{(0)} \p^\mu \phi^{(0)} + \sum_{n=1}^{\infty} \bigg[ \p_\mu {\phi^{(n)}}^\dagger \p^\mu \phi^{(n)} - \frac{n^2}{R^2} {\phi^{(n)}}^\dagger \phi^{(n)} \bigg] \Bigg\}\text{。}
\ee
不难看出，4维时空的观察者将会看到一系列的粒子，它们的质量分别是$m_n = \frac{n}{R}$，其中n代表KK态中的第n个模式。如果标量场在5维时空下具有质量$m_0$，那么从4维时空的角度看这些粒子，它们的质量是
\be
m_{n_5}^2 = m_0^2 + \frac{n_5^2}{R_5^2} \,\,\, (n_5= 1,2,...\infty)\text{。}
\ee
其中$R_5$ 是相应紧致维的半径。推广到D维空间，4维时空里的观察者会看到质量为
\be
m_{n_5,n_6,...,n_D}^2 = m_0^2 + \sum_{n_i = 5}^{\infty}\frac{n_i^2}{R_i^2}\text{。}
\ee
的一系列除质量外其它性质均相同的粒子。

对5维中的规范场$A_M(x^\mu, y)$沿着$y$方向做傅里叶分解做傅里叶分解，　
\be
A_M(x^\mu, y) = \frac{1}{\sqrt{2\pi R}} \sum_n A_M^{(n)} (x^\mu) e^{i\frac{n}{R} y}
\ee
在做傅里叶分解时，额外维方向的导数$\p_5$用$i\frac{n}{R}$来替代。规范场$A_M(x^\mu, y)$的作用量在5维时空的形式为
\begin{eqnarray}
S &=& \int d^4 x\, dy \bigg[-\frac{1}{4} F_{MN} F^{MN} \bigg] \nonumber \\
&=&  \int d^4 x \, dy  \bigg[ -\frac{1}{4} F_{\mu\nu} F^{\mu\nu}
    + \frac{1}{2} (\p_\mu A_5 - \p_5 A_\mu )(\p^\mu A_5 - \p_5 A^\mu) \bigg] \nonumber \\
&=& \int d^4 x \sum_n \Bigg[- \frac{1}{4} F_{\mu\nu}^{(-n)} F^{(n)\mu\nu} \nonumber \\
&& \qquad \qquad + \frac{1}{2} \bigg( \p_\mu A_5^{(-n)} + i \frac{n}{R}
   A_\mu^{(-n)}\bigg)\bigg( \p^\mu A_5^{(n)} - i\frac{n}{R} A^{(n)\mu}\bigg)\Bigg]\text{。} \label{eq:Afv}
\end{eqnarray}
为消除混合项对$A_5$ 沿着$y$方向做规范变换，对于$n\neq 0$，令
\begin{equation}
A_\mu^{(n)} \to A_\mu^{(n)} - i \frac{1}{n/R} \p_\mu A_5^{(n)}\text{，}
\end{equation}
因此，式（\ref{eq:Afv}）可以被化简成如下形式
\begin{eqnarray}
S &=& \int d^4 x \Bigg\{ \bigg( -\frac{1}{4} F_{\mu\nu}^{(0)} F^{(0)\mu\nu} + \frac{1}{2} \p_\mu A_5^{(0)} \p^\mu A_5^{(0)} \bigg) \nonumber \\
&& \qquad \qquad + \sum_{n\geq 1} 2\bigg( -\frac{1}{4} F_{\mu\nu}^{(-n)} F^{(n)\mu\nu} + \frac{1}{2}\, \frac{n^2}{R^2} A_{\mu}^{(-n)} A_\mu^{(n)} \bigg) \Bigg\}　\label{eq:ASs} \text{。}
\end{eqnarray}
由作用量表达式\ref{eq:ASs}，可以看出，零模包含一个规范场和一个实标量场。对于非零模，$A_5^{(n)}$被吃掉而变成对应有质量矢量场$A_\mu^{(n)}$。

为了找出4维时空下和5维时空下的规范耦合常数之间的关系，我们对D维下的协变导数做分解，
 $D_M = \p_M + i g_5 A_M$。$A_M$ 在5维下的质量量纲是$3/2$ ，$g_5$ 的质量量纲$-1/2$。
\be
D_\mu = \p_\mu + i g_5 A_\mu = \p_\mu + i g_5 \frac{1}{\sqrt{2\pi R}} A_\mu^{(0)} + \cdots\text{。}
\ee
可以看出，两个时空下的规范耦合常数存在如下联系
\be
g_4 = \frac{g_5}{\sqrt{2\pi R}}\text{。}
\ee

\section{D维时空弱引力场的运动方程}
Einstein运动方程在D维时空下的形式可以看作是它在4维时空下的形式推广。
%交流思想的快捷度取决于使用概念的抽象程度，而这个抽象交流的语言就是数学。攒够了数学才能买但要才能升级装备秒杀物理概念学透物理模型。
仅存在时空背景，不存在物质场时，时空的作用量为
\be
S=\int R\sqrt{-g}d^4\!x\label{eq:AST}\text{，}
\ee
其中R是Ricci标量，$R=g^{\mu\nu}R_{\mu\nu}$。
用最小作用量原理推导时空背景运动方程，对式（\ref{eq:AST}）关于度规做变分，作用量的前后变化量为
\be
  \d S =\int \d R \sqrt{-g}d^4\!x +\int R\d \sqrt{-g}d^4\!x \label{eq:deltaS}\text{。}
\ee
为了化简式（\ref{eq:deltaS}），我们计算$\d R$和$\d \sqrt{-g}$的表达式。

Ricci张量的表达式为
\be
R_{\mu\nu} = \Q^\l_{\mu\l\nu} -\Q^\l_{\mu\nu ,\l}+\Q^\l_{\k\nu}\Q^\k_{\mu\l}
            -\Q^\l_{\k\l}\Q^\k_{\mu\nu}\label{eq:RT}\text{，}
\ee
对式（\ref{eq:RT}）关于度规做变分，Ricci张量的变化量为
\be
\d R_{\mu\nu}=(\d\Q^\l_{\mu\l})_{,\nu}-(\d\Q^\l_{\mu\nu})_{,\l}
              +\d\Q^\l_{\k\nu}\Q^\k_{\mu\l}
              +\Q^\l_{\k\nu}\d\Q^\k_{\mu\l}
              -\d\Q^\l_{\k\l}\Q^\k_{\mu\nu}
              -\Q^\l_{\k\l}\d\Q^\k_{\mu\nu}\label{eq:deltaR}\text{。}
\ee
仿射联络的变化量的协变导数为一个张量。因此
\be
(\d\Q^\l_{\mu\l})_{;\nu}=(\d\Q^\l_{\mu\l})_{,\nu}+\d\Q^\k_{\mu\l}\Q^\l_{\k\nu}
-\d\Q^\l_{\mu\k}\Q^\k_{\l\nu}-\d\Q^\l_{\l\k}\Q^\k_{\mu\nu}\\\text{，}
\ee
化简之后得到
\be
(\d\Q^\l_{\mu\l})_{,\nu}=(\d\Q^\l_{\mu\l})_{;\nu}
                         +\d\Q^\l_{\l\k}\Q^\k_{\mu\nu}\label{eq:G1}\text{。}
\ee
同样的方法可以得到
\be
(\d\Q^\l_{\mu\nu})_{,\l}=(\d\Q^\l_{\mu\nu})_{;\l}
                        +\d\Q^\k_{\mu\nu}\Q^\l_{\k\l}
                        -\d\Q^\l_{\k\nu}\Q^\k_{\mu\l}
                        -\d\Q^\l_{\mu\k}\Q^\k_{\nu\l} \label{eq:G2}\text{。}
\ee
将式（\ref{eq:G1}）和式（\ref{eq:G2}）带入到式(\ref{eq:deltaR})得到
\be
\d R_{\mu\nu}=(\d\Q^\l_{\mu\l})_{;\nu}-(\d\Q^\l_{\mu\nu})_{;\l}\text{。}
\ee
因此Ricci标量对度规做变分变化量为
\begin{align}
\d R & = g^{\mu\nu}\d R_{\mu\nu}  \nonumber\\
     & =(g^{\mu\nu}\d\Q^\l_{\mu\l})_{;\nu}
        -(g^{\mu\nu}\d\Q^\l_{\mu\nu})_{;\l}\nonumber\\
     &=(g^{\mu\nu}\d\Q^\l_{\nu\l}
       -g^{\rho\s}\d\Q^\mu_{\rho\s})_{;\mu}\text{。}
\end{align}
在这里，做一个变量替换$\xi^\mu = g^{\mu\nu}\d\Q^\l_{\nu\l}-g^{\rho\s}\d\Q^\mu_{\rho\s}$\text{，}
式（\ref{eq:deltaS}）式变为
\begin{align}
    \d S  &= \int\d (g^{\mu\nu}R_{\mu\nu})\sqrt{-g}d^4\!x
             +\int R\d\sqrt{-g}d^4\!x\nonumber\\
          &= \int  \p_\mu(\sqrt{-g}\xi^\mu)
             +\d g^{\mu\nu}R_{\mu\nu}\sqrt{-g}+ R\d \sqrt{-g}  d^4\!x\nonumber\\
          &=\int \p_\mu(\sqrt{-g}\xi^\mu)+\d g^{\mu\nu}R_{\mu\nu}\sqrt{-g}
            +R\frac{\sqrt{-g}}{2}g^{\mu\nu}\d g_{\mu\nu} d^4\!x\nonumber\\
          &=\int (R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}g_{\mu\nu}R)\d g^{\mu\nu}\sqrt{-g}d^4\!x
            +\int \p_\mu(\sqrt{-g}\xi^\mu)d^4\!x\text{。}
\end{align}
由于$\int \p_\mu(\sqrt{-g}\xi^\mu)d^4\!x = 0$，在不存在物质场时，时空的运动方程为
\be
R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}g_{\mu\nu}R=0\text{。}
\ee
在存在物质场时，加上物质项拉氏量，用类似的方法得到存在物质场的时空运动方程
\be
R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}g_{\mu\nu}R=-8\pi G T_{\mu\nu}\label{eq:EOM}\text{。}
\ee

继续讨论时空运动方程的弱场形式。在弱引力场下，时空背景度规可以看做是平直时空附近的微小扰动，即存在
\be
g_{\mu\nu}=\eta_{\mu\nu}+h_{\mu\nu}\text{，}
\ee
其中$h_{\mu\nu}<<1$，因此，一阶近似下的仿射联络为
\be
\Q^\k_{\mu\nu}=\frac{1}{2}\eta^{\k\l}\(\p_\mu h_{\l\nu}+\p_\nu h_{\mu\l}
                -\p_\l h_{\mu\nu}\)+\mathcal{O}(h^2)\label{eq:ffin}
\ee
一阶近似下的Ricci张量的计算公式为
\be
R^{(1)}_{\mu\nu}=  \frac{\p\Q^\k_{\mu\k}}{\p x^\nu}-\frac{\p\Q^\k_{\mu\nu}}{\p x^\k}+\mathcal{O}(h^2)\label{eq:Ricci}\text{。}
\ee
把式(\ref{eq:ffin})代入式(\ref{eq:Ricci})得到
\begin{align}
R^{(1)}_{\mu\nu}&=-\p_\k\[\frac{1}{2}\eta^{\k\l}\(\p_\mu h_{\l\nu}
                  +\p_\nu h_{\mu\l}-\p_\l h_{\mu\nu}\)\]
                  +\p_\nu\[\frac{1}{2}\eta^{\k\l}\(\p_\mu h_{\l\k}
                  +\p_\k h_{\mu\l}-\p_\l h_{\mu\k}\)\]  \nonumber \\
&=-\frac{1}{2}\eta^{\k\l}\(\p_\k\p_\mu h_{\l\nu}
  -\p_\k\p_\l h_{\mu\nu}-\p_\nu\p_\mu h_{\l\k}
  +\p_\nu\p_\l h_{\mu\k}\) \nonumber\\
&=  \frac{1}{2}\(\Box h_{\mu\nu}-\p^\l \p_\mu h_{\l\nu}
   +\p_\mu \p_\nu h^\l_{\phantom{\l}\l}
   -\p^\l \p_\nu h_{\l\mu}\)\text{，}
\end{align}
其中$\Box$是4维时空下的D’Alambertian 算符，$\Box=\p_\mu \p^\mu$。
一阶近似下的Ricci标量
\begin{align}
R &= \eta^{\mu\nu}R^{(1)}_{\mu\nu} \nonumber\\
  &= \Box h^\l_{\phantom{\l}\l}-\p^\a\p^\b h_{\a\b}\text{。}
\end{align}
弱引力场下的Einstein张量
\begin{align}
G_{\mu\nu} &= R^{(1)}_{\mu\nu}-\frac{1}{2}\eta_{\mu\nu}R \nonumber\\
           &= \frac{1}{2}\( \Box h_{\mu\nu}
                           -\p^\l \p_\mu h_{\l\nu}
                           +\p_\mu \p_\nu h^\l_{\phantom{\l}\l}
                           -\p^\l \p_\nu h_{\l\mu}
                           -\eta_{\mu\nu}(\Box h^\l_{\phantom{\l}\l}
                           -\p^\a\p^\b h_{\a\b}) \)\text{。}
\end{align}
依据式（\ref{eq:EOM})，4维时空下的Einstein运动方程变为
\be
\frac{1}{2}\( \Box h_{\mu\nu}
                -\p^\l \p_\mu h_{\l\nu}
                +\p_\mu \p_\nu h^\l_{\phantom{\l}\l}
                -\p^\l \p_\nu h_{\l\mu}
                -\eta_{\mu\nu}(\Box h^\l_{\phantom{\l}\l}
                -\p^\a\p^\b h_{\a\b}) \) = -8\pi G T_{\mu\nu}\text{。} \label{eq:EOMOWF}
\ee

接下来推导D维时空下弱引力场的运动方程。对时空坐标做以下约定，首先整体记为
$z=(z_1,z_2,...,z_D)$，接下来分离开熟悉的4维时空和不能直接观察到额外维，
\begin{gather}
z=(x,y) \text{，}\\
x=(x_0,\vec{x}) \text{，}\\
y = (y_1,y_2,...,y_\d)\text{。}
\end{gather}
类似的D维时空背景度规可以看做是平直时空附近的微小扰动时，
\be
g_{AB}=\eta_{AB}+2\bar{M}_D^{-1-\d /2}h_{AB}\text{，}
\ee
其中$\bar{M}_D$是约化D维普朗克能标，$\bar{M}_D = M_D/\sqrt{8\pi}$ 。$g_{AB}$是高维时空度规，4维时空度规与它之间存在关系 \cite{Sundrum:1998sj}

\be
g_{\mu\nu}=g_{AB}(z(x))\frac{\p z^A}{\p x^\mu}\frac{\p z^B}{\p x^\nu}\text{。}
\ee
与之前计算过程一样，对比式（\ref{eq:EOMOWF}），在一阶近似下，Einstein运动方程变为
\begin{align}
\bar{M}_D^{1+\d /2}G_{AB} &=( \Box_D h_{AB} - \p_A\p^C h_{CB} -\p_B\p^C h_{CA}
                              + \p_A\p_B h^C_C \nonumber \\
                           &-\eta_{AB}\Box_D h^C_C + \eta_{AB}\p^C\p^D h_{CD})
                            = -\bar{M}_D^{-1-\d/2} T_{AB}\label{eq:weak}\text{，}
\end{align}
其中$\Box_D$是D维时空的D’ Alambertian 算符。

\section{引力子的自相互作用}
假设所有的紧致维度维的尺度在一个数量级上并且半径均为R，场在这个维度上呈现周期变化。D维下的时空扰动可以表示为
\be
h_{AB}(z)=\sum\limits_{n_1=-\infty}^\infty ... \sum\limits_{n_\d=-\infty}^\infty
                        \frac{h^{(n)}\ _{AB}(x)}{\sqrt{V_\d}}e^{\frac{in^j y_j}{R}}\label{eq:Dh}\text{。}
\ee
其中$n = (n_1,...,n_\d)$，$V_\d$是紧致维的体积且
\be
V_\d = (2\pi R)^\d\text{。}
\ee
把$h_{AB}(z)$的表达式（\ref{eq:Dh}）代入弱引力场方程（\ref{eq:weak})得到
\begin{align}
\mathcal{G}^{(n)}\ _{\mu\nu} &  = \frac{1}{\bar{M}_D^{1+\d/2}}(\Box_D h_{\mu\nu}
                     -\p_\mu \p^C h_{C\nu} -\p_\nu \p^C h_{C\mu}
                     +\p_\mu \p_\nu h^C_{\phantom{C}C}\nonumber\\
                 &  - \eta_{\mu\nu}\Box_D  h^C_{\phantom{C}C}
                     +\eta_{\mu\nu}\p^C\p^D h_{CD} )
                    =- \frac{1}{\bar{M}_D^{2+\d}}T_{\mu\nu}\label{eq:EOFh}\text{。}
\end{align}
把额外维和4维时空分离开，这样就有
\begin{gather}
  \Box_D = \Box +\p^i \p_i \\
  \p_\mu \p^C h_{C\nu} = \p_\mu \p^\l h_{\l\nu} + \p_\mu \p^i h_{i\nu}\\
  h^C_{\phantom{C}C} = h^\l_{\phantom{\l}\l} + h^i_{\phantom{i}i}\\
  \p^C\p^D h_{CD} = \p^\r\p^\s h_{\r\s}+2\p^i\p^\l h_{i\l} + \p^i\p^j h_{ij}\text{。}
\end{gather}
把$h$的模式展开带入（\ref{eq:EOFh}），得到
\begin{align}
\mathcal{G}^{(n)}\ _{\mu\nu}(z) &= \sum\limits_{n_1=-\infty}^\infty ...
        \sum\limits_{n_\d=-\infty}^\infty \frac{1}{\sqrt{V_\d}}
        e^{\frac{-n^j y_j}{R}}\frac{1}{\bar{M}_D^{1+\d/2}}\Big[
         \Big(\Box -\frac{n^i n_i}{R^2}\Big)h^{(n)}\ _{\mu\nu}\nonumber\\
        &-\p_\mu\Big(\p^\l h^{(n)}\ _{\l\nu}+\frac{in^i}{R}h^{(n)}\ _{i\nu}\Big)
         -\p_\nu\Big(\p^\l h^{(n)}\ _{\l\mu}+\frac{in^i}{R}h^{(n)}\ _{i\mu}\Big)\nonumber\\
        &+ \big(\p_\mu p_\nu - \eta_{\mu\nu}(\Box - \frac{n^i n_i}{R^2})\big)
        (h^{(n)\l}_{\l}+h^{(n)i}_{i}) \nonumber\\
        & +\eta_{\mu\nu}\Big(-\frac{n^j n^k}{R^2}h^{(n)}\ _{jk}
         +2i\frac{n^i}{R}\p^\l h^{(n)}\ _{i\l}
         +\p^\r\p^\s h^{(n)}\ _{\r\s}\Big)
        \Big]\text{。}
\end{align}
方程两边同时乘以$e^{-\frac{n'y}{R}}$并且对额外维空间积得到
\begin{align}
\mathcal{G}^{(n)}\ _{\mu\nu}(x) &=
         (\Box + \hat{n}^2)h^{(n)}\ _{\mu\nu}
        -\big(\p_\mu\p^\l h^{(n)}\ _{\l\nu}+i\hat{n_j} \p_\mu h^{(n)j}_{\nu})
        +(\mu \leftrightarrow \nu)\big) \nonumber\\
        &+ (\p_\mu\p_\nu -\eta_{\mu\nu}(\Box + \hat{n}^2)
         \big(h^{(n)\l}_{\l}+h^{(n)i}_{i}\big) \nonumber\\
        &+\eta_{\mu\nu}\Big(\p^\a\p^\b h^{(n)}\ _{\a\b}
                            +2in^i\p^\l h^{(n)}\ _{i\l}\Big)
                            -\hat{n}^j \hat{n}^k  h^{(n)}\ _{jk}\big)
                            =-\frac{T_{\mu\nu}}{\bar{M}_P}\label{eq:gmunu}\text{。}
\end{align}
另外约定$\hat{n}=\frac{n}{R}$，$\hat{n}^2=-n^j n_j$。同样的办法我们得到剩下的分量表达式
\begin{align}
\mathcal{G}^{(n)}\ _{\mu j}(x) &=
           (\Box + \hat{n}^2)h^{(n)}\ _{\mu j}
          - \p_\mu  \p_\nu h^{(n)\nu}_{j}-i\hat{n}_k\p_\mu h^{(n)k}_j
          -i\hat{n}_j\p_\nu h^{(n)\nu}_\mu \nonumber\\
        & + \hat{n}_j\hat{n}_k h^{(n)k}_\mu + i\hat{n}_j\p_\mu
        \(h^{(n)\l}_{\l}+h^{(n)i}_{i} \)=0\text{，}
\end{align}
\begin{align}
\mathcal{G}^{(n)}\ _{j k}(x) &= (\Box + \hat{n}^2)h^{(n)}\ _{j k}
                   -\big[ i\hat{n_j}\p_\mu h^{(n)\mu}_k
                   - \hat{n}_j \hat{n}_l h^{(n)l}\ _{k}
                   +(j\leftrightarrow k)\big] \nonumber\\
                 &-\big[\hat{n}_j \hat{n}_k-\eta_{jk}(\Box + \hat{n}^2)
                   \big]\big(h^{(n)\l}_{\l}+h^{(n)i}_{i}\big)\nonumber\\
                 &+\eta_{jk}\(\p^\mu\p^\nu h^{(n)}\ _{\mu\nu}
                                    +2in^i\p^\l h^{(n)}\ _{i\l}
                                  -\hat{n}^l \hat{n}^m  h^{(n)}\ _{lm}\)
                                        =0\label{eq:gjk}\text{。}
\end{align}
把场分解为洛伦兹变换下的不可约表示，我们重新构造一些场量，
\begin{align}
G^{(n)}\ _{\mu\nu}&\equiv h^{(n)}\ _{\mu\nu}
+\frac{\kappa}{3}\(\eta_{\nu\mu}
+\frac{\partial_\mu\partial_{\nu}}{\hat{n}^2}\)H^{(\vec n)}
-\partial_{\mu}\partial_{\nu}P^{(n)}
+\partial_{\mu}Q^{(n)}\ _{\nu}
+\partial_{\nu}Q^{(n)}\ _\mu\text{，}\\
V^{(n)}\ _{\mu j}&\equiv\frac{1}{\sqrt{2}}\(ih^{(n)}\ _{\mu j}
-\partial_{\mu}P^{(n)}\ _j
-\hat n_jQ^{(n)}\ _{\mu}\)\text{，}\\
S^{(n)}\ _{jk}&\equiv h^{(n)}\ _{jk}
-\frac{\kappa}{\delta -1}\(\eta_{jk}
+\frac{\hat n_j\hat n_k}{\hat n^2}\)H^{(\vec{n})}
+\hat n_jP^{(n)}\ _k+\hat n_kP^{(n)}\ _j-\hat n_j\hat n_kP^{(n)}\text{，}\\
H^{(\vec n)}&\equiv \frac{1}{\kappa}\(h^{(n)^j}\ _j+\hat n^2P^{(n)}\)\text{，}\\
Q^{(n)}\ _{\mu}&\equiv -i\frac{\hat n_j}{\hat n^2}h^{(n)^j}\ _{\mu}\text{，}\\
P^{(n)}\ _j&\equiv\frac{\hat n_k}{\hat n^2}h^{(n)^k}\ _j+\hat n_jP^{(n)}\text{，}\\
P^{(n)}&\equiv\frac{\hat n^j\hat n^k}{\hat n^4}h^{(n)}\ _{jk}\text{。}
\end{align}
为方便运算，我们定义参数$k = \sqrt{\frac{3{\d -1}}{\d +2}}$。我们把D维时空下的拉氏量化简成4维时空下的场量的表示，重写对于KK模式 $n\ne\,0$的运动方程
\be
(\Box +\hat{n}^2) \( \begin{array}{c} G_{\mu\nu}^{(n)} \\ V_{\mu j}^{(n)} \\S^{(n)}_{ij} \\
H^{(\vec{n})} \end{array} \) = \( \begin{array}{c}
\frac{1}{M_{Pl}}\[-T_{\mu\nu}+(\eta_{\mu\nu}
+\frac{\partial_\mu\partial_\nu}{\hat{k}^2}) T^\a_\a/3 \] \\ 0 \\ 0 \\
\frac{\alpha}{3 M_{Pl}} T^\mu_\mu \end{array} \)\text{。}
\ee
可以看出只有$G^{(n)}\ _{\mu \nu},V^{(n)}\ _{\mu j},S^{(n)}\ _{jk},H^{(n)}$描述了粒子的传播，同时$Q^{(n)}\ _\mu,P^{(n)}\ _j,P^{(n)}$并不出现在运动方程里。这可以在不同场在坐标重新参数化下的变换不同中得到解释。考虑一般的坐标变换
\be
z_A \to z'_A=z_A+\e_A(z)\text{，}
\ee
其中 $\p_B \e_A$ 和 $h_{AB}$在一个数量级上。这样度规的变化量为
\be
\d_\e h_{AB} =-\p_A \e_B -\p_B \e_A\text{。}
\ee
对$\e$做KK 模式展开
\be
\e_A (z) =
\sum_{n_1=-\infty}^{+\infty} \dots \sum_{n_\d=-\infty}^{+\infty}
{\e^{(n)}}_A(x)e^{i\frac{n^jy_j}{R}}\text{，}
\ee
\be
\d_\e G^{(n)}\ _{\mu \nu} =0,~~~~\d_\e V^{(n)}\ _{\mu j}=0
,~~~~\d_\e S^{(n)}\ _{jk} =0,~~~~\d_\e H^{(n)} =0
\ee
\begin{align}
\d_\e Q^{(n)}\ _\mu &=\frac{1}{2}\p_\mu \d_\e P^{(n)} +{\e^{(n)}}_\mu \\
\d_\e P^{(n)}\ _j &= -\frac{1}{2} \hat{n}_j \d P^{(n)} -i \e^{(n)}\ _j \\
\d_\e P^{(n)} &= 2i \frac{\hat{n}_j}{\hat{n}^2}\e^{(n)j}
\end{align}
可以看出在一般坐标变换下， $G^{(n)}\ _{\mu \nu}$、$V^{(n)}\ _{\mu j}$、$S^{(n)}\ _{jk}$、$H^{(n)}$是规范变换不变的。 $Q^{(n)}\ _\mu$、$P^{(n)}\ _j$、$P^{(n)}$ 不是规范变换不变的，因此就不能用来描述真实存在的粒子， 另外，在4维时空的任意一点上，这些规范依赖的场在非零模式上均可以被限定为0。我们称$Q^{(n)}\ _\mu =0$、 $P^{(n)}\ _j=0$和$P^{(n)}=0$ 为幺正规范。

在不存在物质场时，即$T_{\mu \nu}=0$，得到自由传播的引力子 $G^{(n)}\ _{\mu \nu}$。它满足以下方程，
\be
\( \Box +\hat{n}^2\)) G^{(n)}\ _{\mu \nu} =0\text{，}
\ee
\be
\p^\mu G^{(n)}\ _{\mu \nu}=0\text{，}
\ee
\be
G^{(n)^\mu}\ _\mu =0\text{。}
\ee

对应于$D$维时空下的Einstein运动方程式(\ref{eq:weak})，引力子的拉氏量为
\be
{\cal L}= -\frac{1}{2} h^{A B} \Box h_{AB}
+\frac{1}{2} h^A\ _A \Box h^B\ _B
-h^{AB}\p_A \p_B h^C_C
+h^{AB}\p_A \p_C h^C_B -\frac{1}{\bar{M_D}^{1+\delta / 2}}h^{AB}T_{AB}\text{。}
\label{eq:lagd}
\ee
重复之前的运算流程，选择幺正规范$Q^{(n)}_\mu =0$, $P^{(n)}_j =0$, $P^{(n)}=0$。上述的拉氏量(\ref{eq:lagd}) 变为KK模式求和
\begin{align}
    \mathcal{L} =& \sum_{\mathrm {all}~\vec{n}} -\frac{1}{2} G^{(-\vec{n})\mu \nu} (\Box +m^2)G^{(\vec{n})}\ _{\mu \nu}+\frac{1}{2}{G^{(-\vec{n})}}^\mu_\mu (\Box +m^2) {G^{(\vec n)}}^\nu_\nu \nonumber \\
    &-{G^{(-\vec n)}}^{\mu \nu}\partial_\mu\partial_\nu {G^{(\vec n)}}^\lambda_\lambda+G^{(-\vec{n})\mu \nu}\partial_\mu \partial_\lambda G^{(\vec{n})\lambda}\ _\nu  \nonumber \\
    &-\frac{1}{4} \left| \partial_\mu V^{(\vec{n})}\ _{\nu j}-\partial_\nu V^{(\vec{n})}\ _{\mu j} \right|^2 +\frac{m^2}{2}V^{(-\vec{n})\mu j} V^{(\vec{n})}\ _{\mu j} \nonumber \\
    &-\frac{1}{2} S^{(-\vec{n})jk} (\Box +m^2)S^{(\vec{n})}\ _{jk} \nonumber-\frac{1}{2} H^{(-\vec{n})} (\Box +m^2) H^{(\vec{n})} \nonumber \\
    &-\frac{1}{\bar{M_D}}\left[ {G^{(\vec n)}}^{\mu \nu}-\frac{\kappa}{3} \eta^{\mu \nu} H^{(\vec{n})}\right] T_{\mu \nu} \label{eq:freelag}\text{，}
\end{align}
其中$m^2\equiv \vec{n}^2$ 是KK引力子的质量。依据拉氏量（\ref{eq:freelag}），我们得出引力子的传播子的表达式为
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{fig/feyn1.eps}
\caption{有质量引力子的传播子}
\end{figure}

其中$P_{\mu\nu\a\b}$的表达式为
\begin{align}
P_{\mu\nu\a\b} = &\frac{1}{2}\( \eta_{\mu\a}\eta_{\nu\b}
 +\eta_{\mu\b}\eta_{\nu\a}-\eta_{\mu\nu}\eta_{\a\b}\)
\label{eq:propg} \nonumber
\\
 &  -\frac{1}{2m^2}\(\eta_{\mu\a}{k_\nu k_\b}
 +\eta_{\nu\b}{k_\mu k_\a}+\eta_{\mu\b}{k_\nu k_\a}
  +\eta_{\nu\a}{k_\mu k_\b}\) \\ \nonumber
 & +\frac{1}{6}\( \eta_{\mu\nu}
    +\frac{2}{m^2}    k_\mu k_\nu  \)
\( \eta_{\a\b}+\frac{2}{m^2}    k_\a k_\b  \)\text{。}
\end{align}
对引力子的极化张量的做自旋求和得到
\be
\sum_s e_{\mu\nu}(k,s)e_{\a\b}(k,s)=
  P_{\mu\nu \a\b}(k)\text{。}
\ee
张量 $P_{\mu\nu \alpha\beta}(k)$ 满足在壳条件
\begin{align}
\eta^{\a\b}P_{\mu\nu \a\b}(k)  = & 0\text{，}\\
k^\a P_{\mu\nu \a\b}(k) = & 0\text{。}
\end{align}
对应于4维时空下有质量引力子的传播子，我们考虑D维时空无下质量引力子的传播子。为了得到它的动能项，我们需要给拉氏量（\ref{eq:freelag}）加一个规范固定项${\cal L}_{gf}$
\begin{gather}
{\cal L}_{gf}=\frac{1}{\xi}C^A C_A \text{，}\\
C_A= \p^B h_{A B} -\frac{1}{2} \p_A h^B_B\text{，}
\end{gather}
其中$\xi$ 是规范固定的参数。可以得到无质量的引力子传播子为 $iP^{(0)}_{ABCD}/k^2$
\begin{align}
P^{(0)}_{ABCD}  = &\frac{1}{2}\( \eta_{AC}\eta_{BD}
 +\eta_{AD}\eta_{BC}\) -\frac{1}{D-2}
  \eta_{AB}\eta_{CD}\nonumber\\
 &  +\frac{(\xi -1 )}{2k^2}\left(
\eta_{AC}{k_B k_D}
 +\eta_{BD}{k_A k_C}+
  \eta_{AD}{k_B k_C} +\eta_{BC}
  {k_A k_D}\right)\text{。}\\
\label{eq:prop0}
\end{align}
%0912.2653v1
\section{引力子与标准模型场的耦合}
描述引力子$G^{(n)}_{\mu\nu}$与标准模型场发生相互作用的拉氏量表达式为
\be
\mathcal{L}_{int}= \frac{1}{\bar{M}_{pl}}\sum_{n=0}^{\infty}T_{\mu\nu}G^{(n)}_{\mu\nu}(x)\label{eq:Lint}\text{，}
\ee
其中$T_{\mu\nu}$是标准模型场的能动张量，$\bar{M}_{pl}$是约化普朗克能标，$\bar{M}_{pl} = M_{pl}/\sqrt{8\pi}$。

Dirac场在弯曲时空下的拉氏量如下
\be
\mathcal{L}_{QED}= \frac{\sqrt{-g}}{M_D}\(i\bar{\psi}\q^a\mathcal{D}_a\psi
                  - \frac{1}{4}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}\)\text{。}
\ee
已知$\d \sqrt{-g} = -\sqrt{-g}g^{\mu\nu}\d g_{\mu\nu}/2$，依据式$T_{\mu\nu} =
\frac{2}{\sqrt{-g}}\frac{\d S_{SM}}{\d g_{\mu\nu}}$，
计算对应的能动张量式，其中关于规范场部分的能动张量为
\begin{align}
  T^{\mu\nu}_{gauge}&=\frac{2}{\sqrt{-g}}\frac{\d}{\d g_{\mu\nu}}
                      \(-\frac{1}{4}F^{\a\b}F_{\a\b}\) \nonumber\\
                    &= -g_{\mu\nu} \(-\frac{1}{4}F^{\a\b}F_{\a\b}\)
                       -2\frac{\d}{\d g_{\mu\nu}}\(\frac{1}{4}F_{\rho\s}F_{\a\b}g^{\r\a}g^{\s\b}\)\nonumber\\
                    &= \frac{g^{\mu\nu}}{4}F^{\a\b}F_{\a\b}
                       +2\(F_{\mu\s}F_\nu^{\phantom{\nu}\s}
                          +F_{\nu\s}F_{\mu}^{\phantom{\nu}\s}
                          +F_{\rho\mu}F^\rho_{\phantom{\rho}\nu}
                          +F_{\rho\nu}F^\rho_{\phantom{\rho}\mu}\)\nonumber\\
                    &= \frac{g^{\mu\nu}}{4}F^{\a\b}F_{\a\b}
                       +F^\mu_{\phantom{\mu}\a}F^{\a\nu}\text{。}
\end{align}
关于费米场部分的能动张量为
\be
T^{\mu\nu}_{fermion}=\frac{i}{4}\bar{\psi}(\p^\mu \q^\nu+\p^\nu \q^\mu)\psi
                     -\frac{i}{4}(\p^\mu\bar{\psi}\q^\nu+\p^\nu\bar{\psi}\q^{\mu})\psi\text{。}
\ee

QCD场与引力子之间的耦合与QED与引力子之间的耦合类似，QCD的能动张量和QED的能动张量有相同的形式。不同的是以下量的替换
\begin{gather}
  eQA_\mu\rightarrow g_s A_\mu^at^a\text{，}\\
  F_{\mu\nu}\rightarrow G_{\mu\nu}^a = \p_\mu  A_\nu^a
                                    -\p_\nu A_\mu^a -g_s f^{abc}A_\mu^b A_\nu^c\text{。}
\end{gather}
其中$a,b,c$为群指标，$t^a$群的基本表示的生成元，$f^{abc}$为结构常数。因此，规范场和费米场部分的能动张量分别为
\begin{gather}
T^{\mu\nu}_{gauge}=\frac{g^{\mu\nu}}{4}G^{a\a\b}G^a_{\a\b}
     +G^{a\mu}\ _\a G^{a\a\nu}\label{eq:gauge} \text{，}\\
T^{\mu\nu}_{fermion}=\frac{i}{4}\bar{\psi}(\p^\mu \q^\nu+\p^\nu \q^\mu)\psi
                          -\frac{i}{4}(\p^\mu\bar{\psi}\q^\nu+\p^\nu\bar{\psi}\q^{\mu})\psi\label{eq:qcd}\text{。}
\end{gather}
把能动张量的表达式（\ref{eq:gauge}）和（\ref{eq:qcd}）代入式(\ref{eq:Lint})，得到标准模型粒子与引力子之间相互作用的费曼规则如图（\ref{fig:frule}）
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fig/QED.eps}
\caption{GRW理论中的费曼规则 }
\label{fig:frule}
\end{figure}

%\be
%S(g)= S(\eta)+\int d^Dx \frac{\d S}{\d g^{\mu\nu}}h^{\mu\nu}
%     +\int d^D x h^{\a\b}\frac{\d^2 S}{\d g^{\a\b}\d g^{\mu\nu}}h^{\mu\nu} + \mathcal{O}(h^3)
%\ee
%第二项正好是$\int d^D x T_{\mu\nu}h^{\mu\nu}$，第三项是$h$场的动能项。
